<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <act>
    <meta>
      <identification source="#mki">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/me/act/2012-06-28/33-2012/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/me/act/2012-06-28/33-2012"/>
          <FRBRalias value="/eli/me/xxx" name=""/>
          <FRBRdate date="2012-06-28" name="Generation"/>
          <FRBRauthor href="#mki" as="#author"/>
          <FRBRcountry value="me"/>
          <FRBRnumber value="33-2012"/>
          <FRBRname value="publicLaw"/>
          <FRBRprescriptive value="true"/>
          <FRBRauthoritative value="true"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/me/act/2012-06-28/33-2012/cnr@/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/me/act/2012-06-28/33-2012/cnr@"/>
          <FRBRdate date="05-01-2013" name="Generation"/>
          <FRBRauthor href="#mki" as="#editor"/>
          <FRBRlanguage language="me"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/me/act/2012-06-28/33-2012/cnr@/!main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/me/act/2012-06-28/33-2012/cnr@./!main.akn"/>
          <FRBRdate date="05-01-2013" name="Generation"/>
          <FRBRauthor href="#mki" as="#editor"/>
          <FRBRformat value="xml"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <references source="#mki">
        <TLCOrganization eId="mki" href="https://www.gov.me/mki" showAs="Ministarstvo kapitalnih investicija"/>
        <TLCRole eId="editor" href="/ontology/role/editor" showAs="Editor"/>
        <TLCRole eId="author" href="/ontology/role/author" showAs="Author"/>
      </references>
    </meta>
    <preface>
      <p>
        <docTitle>
          Zakon o bezbjednosti saobraćaja na putevima
        </docTitle>
      </p>
    </preface>
    <body>
      <chapter eId="glava3">
        <num>III. </num>
        <heading>PRAVILA SAOBRAĆAJA</heading>
        <section eId="glava3-poglavlje01">
          <num>1. </num>
          <heading>Opšta pravila</heading>
          <article eId="clan26">
            <num>Član 26</num>
            <paragraph eId="clan26-stav01">
              <content>
                <p>
              Vozač ne smije naglo da mijenja brzinu vožnje, osim u slučaju izbjegavanja neposredne opasnosti.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan26-stav02">
              <content>
                <p>
              Vozač koji namjerava da pomjeri vozilo udesno ili ulijevo, promijeni saobraćajnu traku, pretiče, obilazi, zaustavi, skrene, okrene
              se polukružno, vozi unazad, prestroji se ili da izvrši drugu sličnu radnju, takvu radnju može da otpočne samo ako se uvjerio da to
              može da učini na bezbjedan način.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan26-stav03">
              <content>
                <p>
              Nakon što se uvjerio da može da otpočne željenu radnju, vozač je dužan da druge učesnike u saobraćaju jasno i
              blagovremeno obavijesti o tome, dajući im znak pomoću pokazivača pravca ili odgovarajući znak rukom ako pokazivači ne
              postoje. Vozač koji pokazivačem pravca daje propisani znak, taj znak mora davati za svo vrijeme vršenja radnje vozilom, a po
              izvršenoj radnji mora prestati sa davanjem tog znaka.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
        </section>
        <section eId="glava3-poglavlje02">
          <num>2. </num>
          <heading>Uključivanje vozila u saobraćaj</heading>
          <article eId="clan27">
            <num>Član 27</num>
            <paragraph eId="clan27-stav01">
              <content>
                <p>
                  Vozač može da se uključi vozilom u saobraćaj na putu sa površine na kojoj se ne vrši saobraćaj ili sa mjesta na kojem je
                  vozilo bilo zaustavljeno ili parkirano samo ako se uvjerio da time neće ometati ostale učesnike u saobraćaju i ako je o tome na
                  propisan način obavijestio druge učesnike u saobraćaju.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
        </section>
        <section eId="glava3-poglavlje03">
          <num>3. </num>
          <heading> Kretanje vozila po putu</heading>
          <article eId="clan28">
            <num>Član 28</num>
            <paragraph eId="clan28-stav01">
              <content>
                <p>
              Za kretanje vozila vozač mora da koristi površinu namijenjenu za saobraćaj one vrste vozila kojim upravlja, osim u slučajevima
              propisanim ovim zakonom.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan28-stav02">
              <content>
                <p>
              Vozač vozila koji se kreće površinom koja nije namijenjena za saobraćaj te vrste vozila, ako je ovim zakonom to dozvoljeno,
              obavezan je da upravlja vozilom sa posebnom pažnjom.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article eId="clan29">
            <num>Član 29</num>
            <paragraph eId="clan29-stav01">
              <content>
                <p>
              Vozilo se kreće desnom stranom kolovoza u smjeru kretanja.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan29-stav02">
              <content>
                <p>
              Vozač je dužan da vozilo u kretanju drži što bliže desnoj ivici kolovoza i na tolikoj udaljenosti od te ivice da, s obzirom na brzinu
              kretanja vozila, uslove saobraćaja i na stanje i karakteristike puta, ne ugrožava druge učesnike u saobraćaju i ne izlaže sebe
              opasnosti.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan29-stav03">
              <content>
                <p>
              Izuzetno od <ref href="/akn/me/act/2012-06-28/33-2012/cnr@/!main.xml#clan29-stav02">stava 2</ref> ovog člana, na putu u naselju sa najmanje dvije saobraćajne trake za isti smjer, vozač može da se
              kreće vozilom saobraćajnom trakom koja se ne nalazi uz desnu ivicu kolovoza, ako time ne ometa vozila koja se kreću iza vozila
              kojim on upravlja.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan29-stav04">
              <content>
                <p>
              Odredba <ref href="/akn/me/act/2012-06-28/33-2012/cnr@/!main.xml#clan29-stav03">stava 3</ref> ovog člana ne odnosi se na vozača teretnog vozila čija je najveća dozvoljena masa veća od 3.500 kg,
              vozača vozila koje na ravnom putu ne može razviti brzinu veću od 40 km/h i na vozača vozila koje nije motorno vozilo, osim na
              dijelu puta ispred raskrsnice ili drugog mjesta na kojem vozilo skreće ulijevo, odnosno kad vrši preticanje ili obilaženje.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article eId="clan30">
            <num>Član 30</num>
            <paragraph eId="clan30-stav01">
              <content>
                <p>
              Na putu za saobraćaj vozila u oba smjera, na kojem postoje najmanje četiri saobraćajne trake, vozač ne smije vozilom da se
              kreće, odnosno prelazi na kolovoznu traku namijenjenu za saobraćaj vozila iz suprotnog smjera.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan30-stav02">
              <content>
                <p>
              Na putu za saobraćaj vozila u oba smjera, na kojem postoje tri saobraćajne trake, vozač ne smije vozilom da se kreće
              saobraćajnom trakom koja se nalazi uz lijevu ivicu kolovoza u pravcu kretanja vozila.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan30-stav03">
              <content>
                <p>
              Na putu na kojem su kolovozne trake fizički odvojene jedna od druge, vozač ne smije vozilom da se kreće kolovoznom
              trakom namijenjenoj za saobraćaj vozila iz suprotnog smjera.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan30-stav04">
              <content>
                <p>
              Na putu za saobraćaj vozila u jednom smjeru, vozač ne smije vozilom da se kreće u zabranjenom smjeru.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article eId="clan31">
            <num>Član 31</num>
            <paragraph eId="clan31-stav01">
              <content>
                <p>
              Kretanje vozilom unazad dozvoljeno je na kratkom dijelu puta, stranom kolovoza kojom se do tada vozilo kretalo unaprijed
              ako se time ne ugrožavaju niti ometaju drugi učesnici u saobraćaju.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan31-stav02">
              <content>
                <p>
              Kad se vozač vozilom kreće unazad dužan je da zaustavi svoje vozilo i propusti vozilo koje dolazi iza njegovog vozila.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan31-stav03">
              <content>
                <p>
              Kretanje vozila unazad nije dozvoljeno na nepreglednom dijelu puta, u uslovima smanjene veIdljivosti, u tunelu, na dijelu puta
              gdje je zabranjeno zaustavljanje i na prelazu preko željezničke pruge i kad se vozilom ulazi sa sporednog puta na put sa
              prvenstvom prolaza.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <article eId="clan32">
            <num>Član 32</num>
            <paragraph eId="clan32-stav01">
              <content>
                <p>
              Vozač ne smije naglo da uspori brzinu kretanja vozila, osim u slučaju izbjegavanja neposredne opasnosti.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan32-stav02">
              <content>
                <p>
              Vozač koji naglo uspori brzinu kretanja vozila dužan je da to učini na način kojim neće ugroziti, odnosno ometati vozače koji se
              kreću iza njega.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
        </section>
        <section eId="glava3-poglavlje04">
          <num>4. </num>
          <heading>Brzina</heading>
          <article eId="clan35">
            <num>Član 35</num>
            <paragraph eId="clan35-stav01">
              <content>
                <p>
              Vozač je dužan da brzinu kretanja vozila prilagodi karakteristikama i stanju puta, veIdljivosti, preglednosti, atmosferskim
              prilikama, stanju vozila i tereta, gustini saobraćaja i drugim saobraćajnim uslovima, tako da vozilo može blagovremeno zaustaviti
              pred svakom preprekom koju pod datim okolnostima može da veIdi ili predveIdi, odnosno da vozilom upravlja na način kojim ne
              ugrožava bezbjednost saobraćaja.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan35-stav02">
              <content>
                <p>
              Ako vozač vozi sporo, tako da ometa normalno odvijanje saobraćaja ili se usljed toga iza vozila kojim upravlja formira kolona
              vozila, dužan je da na prvom odgovarajućem mjestu omogući vozilima koja se kreću iza da bezbjedno preteknu, obiđu ili prođu
              pored vozila kojim upravlja.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan35-stav03">
              <content>
                <p>
              Brzina kretanja motornih vozila na putu, pod normalnim uslovima saobraćaja, ne smije da se ograniči saobraćajnim znakom
              ispod 40 km/h.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
        </section>
        <section eId="glava3-poglavlje06">
          <num>6. </num>
          <heading>Brzina</heading>
          <article eId="clan40">
            <num>Član 40</num>
            <paragraph eId="clan40-stav01">
              <content>
                <p>
              Na raskrsnici ili u susretu sa drugim vozilom vozač je dužan da propusti vozilo koje nailazi sa njegove desne strane.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan40-stav02">
              <content>
                <p>
              Vozač vozila koji na raskrsnici skreće ulijevo dužan je da propusti vozilo koje, dolazeći iz suprotnog smjera na raskrsnici
              zadržava pravac kretanja ili skreće udesno, ako saobraćajnim znakom nije drukčije određeno.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan40-stav03">
              <content>
                <p>
              Izuzetno od <ref href="/akn/me/act/2012-06-28/33-2012/cnr@/!main.xml#clan40-stav01">st. 1</ref> i <ref href="/akn/me/act/2012-06-28/33-2012/cnr@/!main.xml#clan40-stav02">2</ref> ovog člana, vozilo koje se kreće po šinama u svim slučajevima ima prvenstvo prolaza, bez obzira na to
              sa koje mu strane vozilo nailazi, osim ako saobraćajnim znakom nije drukčije određeno.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan40-stav04">
              <content>
                <p>
              Vozač koji ulazi vozilom na put koji je saobraćajnim znakom označen kao put sa prvenstvom prolaza dužan je da propusti sva
              vozila koja se kreću tim putem.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan40-stav05">
              <content>
                <p>
              Vozač je dužan da propusti sva vozila koja se kreću putem na koji se uključuje i kad taj put nije saobraćajnim znakom
              označen kao put sa prvenstvom prolaza, ako vozilom ulazi sa zemljanog puta na put sa asfaltnim zastorom ili ako na put ulazi sa
              površine na kojoj se ne vrši saobraćaj.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan40-stav06">
              <content>
                <p>
              Vozač koji prilikom skretanja vozila presijeca biciklističku stazu ili traku dužan je da propusti vozila koja se kreću stazom,
              odnosno trakom.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
        </section>
        <section eId="glava3-poglavlje07">
          <num>7. </num>
          <heading>Saobraćaj na raskrsnici</heading>
          <article eId="clan41">
            <num>Član 41</num>
            <paragraph eId="clan41-stav01">
              <content>
                <p>
              Vozač koji se približava raskrsnici dužan je da prilagodi vožnju uslovima saobraćaja na raskrsnici, kao i da vozi brzinom pri kojoj
              može da se zaustavi i propusti vozila koja na raskrsnici imaju prvenstvo prolaza.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan41-stav02">
              <content>
                <p>
              Vozač je dužan da, na dovoljnoj udaljenosti ispred raskrsnice, vozilom izvrši prestrojavanje i zauzme položaj na saobraćajnoj
              traci predviđenoj za prolazak kroz raskrsnicu u smjeru u kojem želi da nastavi kretanje.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
        </section>
        <section eId="glava3-poglavlje08">
          <num>8. </num>
          <heading>Polukružno okretanje</heading>
          <article eId="clan44">
            <num>Član 44</num>
            <paragraph eId="clan44-stav01">
              <content>
                <p>
              Vozač ne smije da vrši polukružno okretanje vozila u tunelu, na mostu, vijaduktu, podvožnjaku, nadvožnjaku, kao i u uslovima
              smanjene veIdljivosti, odnosno na mjestu gdje je nedovoljna preglednost, na dijelu puta koji nema dovoljnu širinu za polukružno
              okretanje vozila, kao i na mjestima gdje je to saobraćajnim znakom zabranjeno.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
        </section>
        <section eId="glava3-poglavlje09">
          <num>9. </num>
          <heading>Mimoilaženje</heading>
          <article eId="clan45">
            <num>Član 45</num>
            <paragraph eId="clan45-stav01">
              <content>
                <p>
              Prilikom mimoilaženja vozač je dužan da sa svoje lijeve strane ostavi dovoljno rastojanja između svog vozila i vozila sa kojim
              se mimoilazi, a po potrebi i da vozilo pomjeri ka desnoj ivici kolovoza.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan45-stav02">
              <content>
                <p>
              Prilikom mimoilaženja sa pješakom, vozač je dužan da drži bezbjedno rastojanje između vozila i pješaka, tako da ne ugrožava
              pješaka.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan45-stav03">
              <content>
                <p>
              Ukoliko zbog prepreke na putu ili drugih učesnika u saobraćaju vozač ne može da postupi u skladu sa stavom 1 ovog člana,
              dužan je da uspori kretanje svog vozila i da ga, po potrebi, zaustavi da bi propustio vozilo iz suprotnog smjera.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan45-stav04">
              <content>
                <p>
              Ukoliko je zbog nedovoljne širine puta ili prepreke mimoilaženje onemogućeno, vozač kojem je to, s obzirom na karakteristike i
              stanje puta i okolnosti saobraćaja, lakše da izvede, dužan je da se prvi zaustavi i, po potrebi, kretanjem unazad ili na drugi način,
              pomjeri svoje vozilo i na putu zauzme položaj koji omogućava mimoilaženje.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan45-stav05">
              <content>
                <p>
              Kad na raskrsnici vozila dolaze iz suprotnih smjerova i skreću ulijevo, vozač mimoilazi vozilo iz suprotnog smjera tako što ga
              propušta sa svoje desne strane.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
        </section>
        <section eId="glava3-poglavlje15">
          <num>15. </num>
          <heading>Odstojanje između vozila</heading>
          <article eId="clan76">
            <num>Član 76</num>
            <paragraph eId="clan76-stav01">
              <content>
                <p>
              Vozač mora da drži potrebno odstojanje od vozila koje se kreće ispred njega, tako da može blagovremeno da uspori ili da se
              zaustavi, ako vozilo ispred njega uspori ili se zaustavi.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
        </section>
        <section eId="glava3-poglavlje21">
          <num>21. </num>
          <heading>Obaveze vozača prema pješacima</heading>
          <article eId="clan97">
            <num>Član 97</num>
            <paragraph eId="clan97-stav01">
              <content>
                <p>
              Ako je saobraćaj na pješačkom prelazu regulisan svjetlosnim saobraćajnim znakovima ili znacima ovlašćenog policijskog
              službenika, vozač je dužan da vozilo zaustavi ispred pješačkog prelaza kad mu je datim znakom zabranjen prolaz, a ako mu je
              na takvom prelazu datim znakom dozvoljen prolaz, vozač je dužan da propusti pješaka koji je već stupio na pješački prelaz.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan97-stav02">
              <content>
                <p>
              Ako se pješački prelaz iz <ref href="/akn/me/act/2012-06-28/33-2012/cnr@/!main.xml#clan97-stav01">stava 1</ref> ovog člana nalazi na ulazu na bočni put, vozač koji skreće na taj put dužan je da skretanje
              izvrši na bezbjedan način i da propusti pješaka koji je već stupio ili stupa na pješački prelaz ili pokazuje namjeru da će stupiti na
              pješački prelaz, a po potrebi, da zaustavi svoje vozilo.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan97-stav03">
              <content>
                <p>
              Ako na pješačkom prelazu saobraćaj nije regulisan uređajima za davanje svijetlosnih saobraćajnih znakova niti znacima
              policijskih službenika, vozač je dužan da prilagodi brzinu vozila tako da u svakoj situaciji koju veIdi ili ima razloga da predveIdi može
              bezbjedno da zaustavi vozilo ispred pješačkog prelaza i propusti pješaka koji je već stupio ili stupa na pješački prelaz ili pokazuje
              namjeru da će stupiti na pješački prelaz.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan97-stav04">
              <content>
                <p>
              Vozač koji skreće na bočni put na čijem ulazu ne postoji pješački prelaz dužan je da propusti pješake koji su već stupili ili
              stupaju na kolovoz.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan97-stav05">
              <content>
                <p>
              Ako su u slučajevima iz <ref href="/akn/me/act/2012-06-28/33-2012/cnr@/!main.xml#clan97-stav01">st. 1</ref> do <ref href="/akn/me/act/2012-06-28/33-2012/cnr@/!main.xml#clan97-stav04">4</ref> ovog člana pješaci djeca, nemoćna lica, slijepa lica koja se kreću uz upotrebu bijelog štapa
              i/ili psa vodiča, lica sa invaleIditetom koja se kreću u invaleIdskim kolicima ili za kretanje koriste druga ortotičko-protetička pomagala,
              vozač je obavezan da zaustavi vozilo i da ih propusti.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan97-stav06">
              <content>
                <p>
              Vozač ne smije vozilom da presijeca organizovanu kolonu pješaka koja se kreće po kolovozu.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
        </section>
      </chapter>
    </body>
  </act>
</akomaNtoso>
