<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <judgment>
    <meta>
      <identification source="#osbr">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/me/judgement/os-br/2018-06-11/k-89-18/main"/>
          <FRBRuri value="/akn/me/judgement/os-br/2018-06-11/k-89-18"/>
          <FRBRalias value="/eli/me/xxx" name=""/>
          <FRBRdate date="2018-06-11" name="Generation"/>
          <FRBRauthor href="#osbr" as="#author"/>
          <FRBRcountry value="me"/>
          <FRBRnumber value="k-89-18"/>
          <FRBRname value="publicLaw"/>
          <FRBRprescriptive value="true"/>
          <FRBRauthoritative value="true"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/me/judgement/os-br/2018-06-11/k-89-18/cnr@/main"/>
          <FRBRuri value="/akn/me/judgement/os-br/2018-06-11/k-89-18/cnr@"/>
          <FRBRdate date="2018-06-11" name="Generation"/>
          <FRBRauthor href="#osbr" as="#editor"/>
          <FRBRlanguage language="me"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/me/judgement/os-br/2018-06-11/k-89-18/cnr@/main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/me/judgement/os-br/2018-06-11/k-89-18/cnr@.akn"/>
          <FRBRdate date="2018-06-11" name="Generation"/>
          <FRBRauthor href="#osbr" as="#editor"/>
          <FRBRformat value="xml"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <references source="#osbr">
        <TLCOrganization eId="osbr" href="https://sudovi.me/osbr" showAs="Osnovni sud u Baru"/>
        <TLCRole eId="editor" href="/ontology/role/editor" showAs="Editor"/>
        <TLCRole eId="author" href="/ontology/role/author" showAs="Author"/>
      </references>
      <analysis source="#osbr">
        <judicial>
          <result type="approve"/>
          <supports id="jdc01">
            <source href="#casesReferences"/>
            <destination href="/me/judgement/os-br/2018-06-11/k-89-18"/>
          </supports>
        </judicial>
      </analysis>
    </meta>
    <header>
      <judge refersTo="#scepanovic">Goran Šćepanović</judge>
      <party refersTo="#ss" as="#Defendant">S.S.</party>
      <party refersTo="#djp" as="#Plaintiff">Đikanović Predrag</party>
      <neutralCitation>[2018] OSBR K 89</neutralCitation>
      <courtType>Basic Court</courtType>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p style="text-align: center;">
          U IME CRNE GORE
        </p>
        <p>
          OSNOVNI SUD U BARU, kao prvostepeni krivični, sudija <judge id="jud01" refersTo="#scepanovic">Goran Šćepanović</judge> , kao sudija pojedinac, sa zapisničarom Milijanom Minić, u krivičnom predmetu okrivljenog <party id="p1" refersTo="#ss" as="#Defendant">S. S.</party> , zbog krivičnog ugrožavanje javnog saobraćaja iz <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan339">čl. 339</ref>
          <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan339-stav03">st. 3</ref> u vezi <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan339-stav01">st. 1</ref>
          <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml">Krivičnog zakonika</ref>, po optužnom predlogu Osnovnog državnog tužilaštva u Baru Kt.br. 66/18 od <date date="2018-05-15">15.05.2018.</date> godine, nakon održanog glavnog javnog pretresa u prisustvu savjetnika u Osnovnom državnom tužilaštvu u Baru <party id="p2" refersTo="#djp" as="#Plaintiff">Đikanović Predraga</party> i okrivljenog, dana <date date="2018-06-11">11.06.2018.</date> godine donio je i javno objavio
        </p>
        <p style="text-align: center;">
          PRESUDU
        </p>
      </introduction>

      <background>
        <p>
          Okrivljeni:
        </p>
        <p>
          <party id="p3" refersTo="#ss" as="#Defendant">S. S.</party> , JMBG .... , od oca S. i majke S. , rođene J. , rođen ... .godine, u B., sa prebivalištem u B., naselje Š., državljanin C. G. , pomorac, neoženjen, pismen, sa završenom srednjom školom, lošeg imovnog stanja, neosuđivan,
        </p>
      </background>

      <decision>
        <p style="text-align: center;">
          Kriv je
        </p>
        <p>
          Što je:
        </p>
        <p>
          Dana <date date="2018-02-15">15.februara 2018.</date>godine, oko 17,45 časova, u ulici Jovana Stojanovića, u Baru, upravljajući u saobraćaju putničkim motornim vozilom marke „Opel Kadet“ reg. oznaka ...., i ne pridržavajući se saobraćajnih propisa iz <ref href="/akn/me/act/2012-06-28/33-2012/cnr@/main.xml#clan31">čl.31.</ref>
          <ref href="/akn/me/act/2012-06-28/33-2012/cnr@/main.xml#clan31-stav01">st.1.</ref>
          <ref href="/akn/me/act/2012-06-28/33-2012/cnr@/main.xml">Zakona o bezbjednosti saobraćaja na putevima</ref> ( „Sl.list CG“,br. 33/12, br.58/2014 i 14/2017-Odluka US), ugrozio saobraćaj i doveo u opasnost život i tijelo oštećenog mldb.Š. P. iz Bara, pri čemu je bio svjestan da takvom nepropisnom vožnjom može ugroziti saobraćaj i dovesti u opasnost život i tijelo oštećenog, ali je olako držao da do toga neće doći, na način što prilikom kretanja vozilom unazad po pješačkoj površini, nije na vrijeme obratio pažnju na pješaka oštećenog mldb.Š. P. , koji se na ispravan način kretao pješačkom površinom i nije zaustavio vozilo prije kontakta sa oštećenim, usled čega je došlo do kontakta vozila i oštećenog mldb. Š. P. , kojom prilikom je oštećeni zadobio laku tjelesnu povredu u vidu krvnog podliva kože u potiljačnom predjelu, veličine 2 cm i oguljotine kože u predjelu desnog oka, veličine 0,5 cm,
        </p>
        <p>
          - čime je izvršio krivično djelo ugrožavanje javnog saobraćaja iz <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan339">čl. 339</ref>
          <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan339-stav03">st. 3</ref> u vezi <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan339-stav01">st. 1</ref>
          <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml">Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>,
        </p>
        <p>
          Pa mu sud primjenom čl. 4, 32, 36, 42, 52, 53 i 54 Krivičnog zakonika i čl. 226, 229 i 374 Zakonika o krivičnom postupku, i z r i č e
        </p>
        <p style="text-align: center;">
          USLOVNU OSUDU
        </p>
        <p>
          Kojom mu utvrđuje kaznu zatvora u trajanju od 30 (trideset) dana i istovremeno određuje da se kazna neće izvršiti ukoliko okrivljeni u roku od 1 (jedne) godine, od dana pravosnažnosti, ne učini novo krivično djelo.
        </p>
        <p>
          Okrivljeni je dužan da plati troškove krivičnog postupka u iznosu od 200,00 € u roku od 15 dana od dana pravosnažnosti, pod prijetnjom izvršenja.
        </p>
      </decision>

      <motivation>
        <p style="text-align: center;">
          Obrazloženje
        </p>
        <p>
          <omissis>
            ... Some of the content was deleted to not have a too long text ...
          </omissis>
        </p>
        <p>
          Odlučujući se za krivičnu sankciju prema okrivljenom sud je cijenio sve olakšavajuće i otežavajuće okolnosti iz čl. 42 Krivičnog zakonika. Na strani okrivljenog sud je od olakšavajućih okolnosti cijenio priznanje krivičnog djela, da se oštećeni nije pridružio krivičnom gonjenju i njegov raniji život jer nije osuđivan. Otežavajućih okolnosti nije bilo. Ocijenjeno je da prema okrivljenom nije potrebno izricanje efektivne kazne zatvora, da će se izricanjem uslovne osude prema okrivljenom u potpunosti postići svrha njenog izricanja i na taj način dovoljno uticati da ubuduće ne čini krivična djela.
        </p>
        <p>
          Odluka o troškovima zasniva se na odredbi čl. 229 Zakonika o krivičnom postupku. Dosuđeni iznos se odnosi na izradu nalaza i mišljenja vještaka saobraćajne struke u iznosu od 82,50, nalaza i mišljenja vještaka medicinske struke u iznosu od 99,00 € i troškove rada suda koji su određeni prema trajanju, složenosti krivičnog postupka i imovinskim prilikama okrivljenog.
        </p>
        <p>
          Na osnovu izloženog odlučeno je kao u izreci presude.
        </p>
      </motivation>
    </judgmentBody>
  </judgment>
</akomaNtoso>
