<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <judgment>
    <meta>
      <identification source="#osba">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/me/judgement/os-ba/2016-07-20/k-25-16/main"/>
          <FRBRuri value="/akn/me/judgement/os-ba/2016-07-20/k-25-16"/>
          <FRBRalias value="/eli/me/xxx" name=""/>
          <FRBRdate date="2016-07-20" name="Generation"/>
          <FRBRauthor href="#osba" as="#author"/>
          <FRBRcountry value="me"/>
          <FRBRnumber value="k-25-16"/>
          <FRBRname value="publicLaw"/>
          <FRBRprescriptive value="true"/>
          <FRBRauthoritative value="true"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/me/judgement/os-ba/2016-07-20/k-25-16/cnr@/main"/>
          <FRBRuri value="/akn/me/judgement/os-ba/2016-07-20/k-25-16/cnr@"/>
          <FRBRdate date="2016-07-20" name="Generation"/>
          <FRBRauthor href="#osba" as="#editor"/>
          <FRBRlanguage language="me"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/me/judgement/os-ba/2016-07-20/k-25-16/cnr@/main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/me/judgement/os-ba/2016-07-20/k-25-16/cnr@.akn"/>
          <FRBRdate date="2016-07-20" name="Generation"/>
          <FRBRauthor href="#osba" as="#editor"/>
          <FRBRformat value="xml"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <references source="#osba">
        <TLCOrganization eId="osba" href="https://sudovi.me/osba" showAs="Osnovni sud u Beranama"/>
        <TLCRole eId="editor" href="/ontology/role/editor" showAs="Editor"/>
        <TLCRole eId="author" href="/ontology/role/author" showAs="Author"/>
      </references>
      <analysis source="#osba">
        <judicial>
          <result type="approve"/>
          <supports id="jdc01">
            <source href="#casesReferences"/>
            <destination href="/me/judgement/os-ba/2016-07-20/k-25-16"/>
          </supports>
        </judicial>
      </analysis>
    </meta>

    <header>
      <judge refersTo="#dabetic">Dabetić Zorica</judge>
      <party refersTo="#vm" as="#Defendant">V.M.</party>
      <party refersTo="#zs" as="#Plaintiff">Zejnilagić Snježana</party>
      <lawyer refersTo="#cs" as="#DefendantLawyer">Ć.S.</lawyer>
      <lawyer refersTo="#im" as="#PlaintiffLawyer">I.M.</lawyer>
      <neutralCitation>[2016] OSBA K 25</neutralCitation>
      <courtType>Basic Court</courtType>
    </header>

    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p style="text-align: center;">
          U IME CRNE GORE
        </p>
        <p>
          OSNOVNI SUD U HERCEG NOVOM, po sudiji <judge id="jud1" refersTo="#dabetic">Dabetić Zorici</judge>, uz učestvovanje zapisničara Bosanac Vjere, u krivičnom predmetu protiv okrivljenog <party id="p01" refersTo="#vm" as="#Defendant">V.M.</party>, zbog krivičnog djela teško djelo protiv bezbjednosti javnog saobraćaja <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan348">čl. 348</ref>
          <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan348-stav03">st. 3</ref> u vezi <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan339">čl. 339</ref>
          <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan339-stav03">st. 3</ref> u vezi <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan339-stav01">st. 1</ref>
          <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml">Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, povodom optužnice Osnovnog državnog tužilaštva Herceg Novi Kt.br.9/2016 od <date date="2016-02-25">25.02.2016.</date> godine, nakon održanog usmenog i javnog glavnog pretresa dana <date date="2016-07-18">18.07.2016.</date> godine u prisustvu rukovodioca ODT Herceg Novi <party id="p03" refersTo="#zs" as="#Plaintiff">Zejnilagić Snježane</party>, okrivljenog <party id="p02" refersTo="#vm" as="#Defendant">V.M.</party>, branioca okrivljenog advokata <lawyer id="lwyr1" refersTo="#cs" as="#DefendantLawyer">Ć.S.</lawyer> iz Herceg Novog i punomoćnika oštećene porodice advokata <lawyer id="lwyr2" refersTo="#im" as="#PlaintiffLawyer">I.M.</lawyer> iz Podgorice, dana <date date="2016-07-20">20.07.2016.</date> godine donio je i javno objavio,
        </p>
        <p style="text-align: center;">
          P R E S U D U
        </p>
      </introduction>

      <background>
        <p>
          Okrivljeni <party id="p4" refersTo="#vm" as="#Defendant">V. M.</party>, jmbg ..., od oca Č. i majke D. rođene R., rođen .... godine u KO, stalno nastanjen u HN, B., ...., po zanimanju frigomehaničar, bez stalnog zaposlenja, ostvaruje prihode od povremenog rada, neoženjen, bez djece, neosuđivan, ne vodi se drugi krivični postupak protiv njega, državljanin Crne Gore
        </p>
      </background>

      <decision>
        <p style="text-align: center;">
          K r i v j e:
        </p>
        <p>
          Što je:
        </p>
        <p>
          Dana <date date="2016-01-13">13. januara 2016.</date> godine, oko 19,10 sati u Herceg Novom, Zelenika, na jadranskom putu u neposrednoj blizini dvorišta kuće Adžovića, upravljajući putničkim vozilom marke „Volkswagen Golf 3“, reg. oznake HN ..., krećući se u pravcu Herceg Novog, ne pridržavajući se saobraćajnih propisa – odredbe čl.35. st.1. ZOBS-a na putevima, ugrozio saobraćaj i doveo u opasnost živote ljudi, na način što je vozilom upravljao brzinom od 70 km/h koja brzina nije bila prilagođena stanju mokrog i klizavog kolovoza i takva da vozilo može blagovremeno zaustaviti pred svakom preprekom koju može da vidi, iako je bio svjestan da uslijed neprilagođene brzine može izazvati saobraćajunu nezgodu ali je olako držao da do toga neće doći, pa je sustižući putničko vozilo marke „Nisan Qusqai“ reg.oznake HN ..., kojim je krećući se u istom pravcu upravljao K.P., u namjeri da nastavi kretanje iza vozila „Nisan Qusqai“ započeo radnju kočenja kada je izgubio kontrolu nad vozilom koje je prednjim desnim dijelom udarilo u zadnji lijevi dio vozila marke „Nisan Qusqai“ i nakon toga prešlo na lijevu kolovoznu traku, te prednjim dijelom svoga vozila udario u prednji dio putničkog vozila marke „Volkswagen Polo“ reg.oznake HN ..., kojim je upravljala oštećena K.D. pravilno se krećući iz suprotnog pravca, uslijed čega je oštećena K.D. zadobila prelom grudne kosti, serijski prelom rebara sa lijeve strane od III do X rebra sa dislokacijama, sa desne strane serijski prelom rebara od II do IX sa dislokacijama, zbog kojih povreda je, a uslijed iskrvavljenja iz rascjepa aorte, pluća i raskidanih krvnih sudova oko preloma kostiju rebara u grudne kosti, ubrzo preminula u bolnici PZU bolnica Meljine,
        </p>
        <p>
          - čime je izvršio krivično djelo ugrožavanje javnog saobraćaja iz <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan348">čl. 348</ref>
          <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan348-stav03">st. 4</ref> u vezi <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan339">čl. 339</ref>
          <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan339-stav03">st. 3</ref> u vezi <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan339-stav01">st. 1</ref>
          <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml">Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>
        </p>
        <p>
          pa ga sud, primjenom naprijed citiranih zakonskih propisa, te odredaba iz čl.4.,32.,36. i 42. KZ, te čl.374. st.1. ZKP-a
        </p>
        <p style="text-align: center;">
          O S U Đ U J E
        </p>
        <p>
          Na kaznu zatvora u trajanju od 1 (jedne) godine.
        </p>
        <p>
          Na osnovu čl.229. st.1. ZKP-a, okrivljeni se obavezuje da naknadi troškove krivičnog postupka u iznosu od 2.119,87 eura i plati sudu paušal u iznosu od 100,oo eura u korist budžeta Crne Gore na žiro račun 832-158-14 u roku od 15 dana od pravosnažnosti presude.
        </p>
        <p>
          Na osnovu čl.239. st.2. ZKP-a, oštećena porodica pok. K.D.e sa odštetnim zahtjevom se upućuje na parnicu.
        </p>
      </decision>

      <motivation>
        <p style="text-align: center;">
          Obrazloženje
        </p>
        <p>
          <omissis>
              ... Some of the content was deleted to not have a too long text ...
          </omissis>
        </p>
        <p>
          Obzirom na prednje, sud je okrivljenom za počinjeno krivično izrekao kaznu zatvora u trajanju od jedne godine, a uvjerenja je da je ovako odmjerena kazna adekvatna težini počinjenog krivičnog djela i stepenu krivice okrivljenog kao počinioca, kao i jačini povrede zaštićenog dobra, imajući u vidu da je u saobraćajnoj nezgodi život izgubila osoba srednjeg životnog doba, te da će se istom u okviru opšte svrhe izricanja krivičnih sankcija predvidjene čl.4.KZ ostvariti i svrha kažnjavanja iz čl.32 istog Zakona.
        </p>
        <p>
          Sud je oštećenu porodicu pokojne K.D.e, na osnovu čl. 239 st. 2 ZKP-a, uputio da imovinskopravni zahtjev u cjelini ostvaruje u parničnom postupku, obzirom da činjenice utvrđene u ovom krivičnom postupku ne pružaju pouzdan osnov ni za potpuno ni za djelimično presuđenje, a njihovo utvrđivanje bi vodilo znatnom odugovlačenju postupka.
        </p>
        <p>
          Odluka o troškovima krivičnog postupka zasniva se na članu 229 stav 1 ZKP-a, te je sud, obzirom da je okrivljenog oglasio krivim, istog obavezao da naknadi troškove krivičnog postupka, a isti se sastoje od troškova saobraćajnog vještačenja po vještaku P.Č. u iznosu od 221,50 €, mašinskog vještačenja po vještaku M.N. u iznosu od 240,65 €, i medicinskog vještačenja po vještaku Č.D. u iznosu od 441,87 €,troškove prevoza leša na obdukciju u iznosu od 165,85 €, troškove zastupanja porodice oštećene po punomoćniku u iznosu od 800 €, te branioca po službenoj dužnosti okrivljenog advokata Đ.B. u iznosu od 250,00 €,što ukupno iznosi 2119,87 €.
        </p>
      </motivation>
    </judgmentBody>
  </judgment>
</akomaNtoso>
