<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <judgment>
    <meta>

      <identification source="#ospg">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/me/judgement/os-pg/2019-03-18/k-87-19/main"/>
          <FRBRuri value="/akn/me/judgement/os-pg/2019-03-18/k-87-19"/>
          <FRBRalias value="/eli/me/xxx" name=""/>
          <FRBRdate date="2019-03-18" name="Generation"/>
          <FRBRauthor href="#ospg" as="#author"/>
          <FRBRcountry value="me"/>
          <FRBRnumber value="k-87-19"/>
          <FRBRname value="publicLaw"/>
          <FRBRprescriptive value="true"/>
          <FRBRauthoritative value="true"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/me/judgement/os-pg/2019-03-18/k-87-19/cnr@/main"/>
          <FRBRuri value="/akn/me/judgement/os-pg/2019-03-18/k-87-19/cnr@"/>
          <FRBRdate date="2019-03-18" name="Generation"/>
          <FRBRauthor href="#ospg" as="#editor"/>
          <FRBRlanguage language="me"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/me/judgement/os-pg/2019-03-18/k-87-19/cnr@/main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/me/judgement/os-pg/2019-03-18/k-87-19/cnr@.akn"/>
          <FRBRdate date="2019-03-18" name="Generation"/>
          <FRBRauthor href="#ospg" as="#editor"/>
          <FRBRformat value="xml"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <references source="#ospg">
        <TLCOrganization eId="ospg" href="https://sudovi.me/ospg" showAs="Osnovni sud u Podgorici"/>
        <TLCRole eId="editor" href="/ontology/role/editor" showAs="Editor"/>
        <TLCRole eId="author" href="/ontology/role/author" showAs="Author"/>
      </references>
      <analysis source="#ospg">
        <judicial>
          <result type="approve"/>
          <supports id="jdc01">
            <source href="#casesReferences"/>
            <destination href="/me/judgement/os-pg/2019-03-18/k-87-19"/>
          </supports>
        </judicial>
      </analysis>
    </meta>

    <header>
      <judge refersTo="#djukovic">Đuković Goran</judge>
      <party refersTo="#kv" as="#Defendant">K.V.</party>
      <party refersTo="#odtpg" as="#Plaintiff">Osnovno državno tužilaštvo u Podgorici</party>
      <neutralCitation>[2019] OSPG K 87</neutralCitation>
      <courtType>Basic Court</courtType>
    </header>

    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p style="text-align: center;">
          U IME CRNE GORE
        </p>
        <p>
          OSNOVNI SUD U PODGORICI, po sudiji <judge id="jud01" refersTo="#djukovic">Đuković Goranu</judge> , uz učešće namještenika suda Radević Sanje, kao zapisničara, u krivičnom predmetu protiv okrivljenog <party id="p1" refersTo="#kv" as="#Defendant">K. V.</party> , zbog krivičnog djela ugrožavanje javnog saobraćaja iz <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan339">čl. 339</ref>
          <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan339-stav03">st. 3</ref> u vezi <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan339-stav01">st. 1</ref>
          <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml">Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, odlučujući po optužnom predlogu <party id="p2" refersTo="#odtpg" as="#Plaintiff"> Osnovnog državnog tužilaštva iz Podgorice </party> Kt. br. 161/19, od <date date="2018-02-05">05. februara 2018.</date> godine, koje je zastupala savjetnica Osnovnog državnog tužilaštva Tmušić Ana , nakon glavnog i javnog pretresa, održanog dana <date date="2019-03-18">18.03.2019.</date> godine, u prisustvu stranaka i svjedoka oštećenog M. N., donio je i istog dana javno objavio
        </p>
        <p style="text-align: center;">
          PRESUDU
        </p>
      </introduction>

      <background>
        <p>
          Okrivljeni:
        </p>
        <p>
          <party id="p3" refersTo="#kv" as="#Defendant">K. V.</party> , sa JMB: ..., od oca S. i majke O., rođene M., rođen ...1950. godine u D., sa prebivališten u P., ul. V. D. br. ..., državljanin Crne Gore, oženjen, otac četvoro djece, sa završenom srednjom školom, lošeg imovnog stanja, neosuđivan,
        </p>
      </background>

      <decision>
        <p style="text-align: center;">
          KRIV JE
        </p>
        <p>
          Što je:
        </p>
        <p>
          Dana <date date="2017-11-10">10.11.2017.</date> godine, oko 14,00 časova, na raskrsnici Bul. C. p., Bul. Š. Z., Bul. R. i Bul. Dž. V., sa kružnim tokom saobraćaja, u P., ne pridržavajući se saobraćajnog propisa iz <ref href="/akn/me/act/2012-06-28/33-2012/cnr@/main.xml#clan97">čl.97</ref>
          <ref href="/akn/me/act/2012-06-28/33-2012/cnr@/main.xml#clan97-stav03">st.3 <ref href="/akn/me/act/2012-06-28/33-2012/cnr@/main.xml">ZOBS-a na putevima</ref>, ugrozio javni saobraćaj i doveo u opasnost život i tijelo ljudi na način što, upravljajući vozilom marke ''Lada Niva'' registarskih oznaka ..., desnom saobraćajnom trakom desne kolovozne trake u pravcu Bulevara R., nije kada je prilazio obilježenom pješačkom prelazu upravljao vozilom na način kojim ne ugrožava druge učesnike u saobraćaju i nije prilagodio brzinu vozila tako da u svakoj situaciji može bezbjedno da zaustavi vozilo ispred pješačkog prelaza i nije propustio biciklistu - oštećenog M. N., koji je vozeći bicikl stupio na pješački prelaz i započeo prelazak kolovoza sa lijeve na desnu stranu smjera kretanja okrivljenog, usljed čega je prednjim lijevim dijelom vozila udario biciklistu od kojeg udarca je oštećeni M. N. pao i tom prilikom zadobio laku tjelesnu povredu u vidu preloma sedmog rebra sa desne strane i oguljotinu desnog koljena, pri čemu je bio svjestan da takvom nepropisnom vožnjom može ugroziti saobraćaj i dovesti u opasnost život i tijelo ljudi, ali je olako držao da do toga neće doći, ili da će to moći spriječiti,
          </p>
          <p>
            -čime bi učinio krivično djelo ugrožavanje javnog saobraćaja iz <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan339">čl. 339</ref>
            <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan339-stav03">st. 3</ref> u vezi <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan339-stav01">st. 1</ref>
            <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml">Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>.
          </p>
          <p>
            Pa sud okrivljenom primjenom citiranih zakonskih propisa te <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan3">čl.3</ref>, <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan4">4</ref>, <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan5">5</ref>, <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan13">13</ref>, <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan16">16</ref>, <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan32">32</ref>, <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan42">42</ref>, <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan52">52</ref>, <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan53">53</ref> i <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan54">54 Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, te čl. 226, 229, 239 i 374 Zakonika o krivičnom postupku,
          </p>
          <p>
            I z r i č e:
          </p>
          <p style="text-align: center;">
            USLOVNU OSUDU
          </p>
          <p>
            Kojom mu prethodno utvrdjuje kaznu zatvora u trajanju od 30 (trideset) dana i istovremeno odredjuje da se utvrdjena kazna neće izvršiti ukoliko okrivljeni u roku od 1 (jedne) godine po pravosnažnosti presude ne izvrši novo krivično djelo.
          </p>
          <p>
            Obavezuje se okrivljeni da ovom sudu na ime troškova krivičnog postupka uplati novčani iznos od 143,00 eura kao i 30,00 eura na ime paušala u roku od 15 dana po pravosnažnosti presude.
          </p>
        </decision>

        <motivation>
          <p style="text-align: center;">
            OBRAZLOŽENJE
          </p>
          <p>
            <omissis>
            ... Some of the content was deleted to not have a too long text ...
            </omissis>
          </p>
          <p>
            Odlučujući o krivičnoj sankciji, Sud je cijenio sve okolnosti iz čl. 42 Krivičnog zakonika Crne Gore, koje utiču da kazna bude manja ili veća, pa je u odsustvu otežavajućih okolnosti kao olakšavajuće cijenio raniju neosuđivnost okrivljenog, koju je utvrdio iz izvoda iz Ke, porodične prilike, odnosno da je oženjen i otac četvoro djece, da je u izvjesnoj mjeri doprinio nastanku saobraćajne nezgode, koju činjenicu je sud utvrdio iz nalaza i mišljenja vještaka saobraćajne struke, pa je sud okrivljenom izrekao uslovnu osudu kojom mu je prethodno utvrdio kaznu zatora u trjanju od 30 (trideset) dana i istovremeno odredio da se utvrdjena kazna neće izvršiti ukoliko okrivljeni u roku od 1 (jedne) godine po pravosnažnosti presude ne izvrši novo krivično djelo. Sud je našao da je ovakva krivična sankcija adekvatna kako ličnosti okrivljenog tako i stepenu njegove krivice, kao i da se ima ostvariti svrha uslovne osude iz člana 52. st. 2 Krivičnog zakonika Crne Gore, u okviru opšte svrhe propisivanja i izricanja krivičnih sankcija iz čl. 4. st. 2 Krivičnog zakonika Crne Gore.
          </p>
          <p>
            Sud je odluku o imovinsko - pravom zahtjevu temeljio na odredbi čl. 239 st. 2 ZKP-a, pa je oštećenog M. N. uputio da imovinsko - pravni zahtjev ostvari u parničnom postupku, budući da podaci ovog postupka ne pružaju dovoljan osnov za potpuno ili djelimično dosuđenje imovinsko - pravnog zahtjeva .
          </p>
          <p>
            Odluku o troškovima sud je temeljio na odredbi čl. 229 st. 1 Zakonika o krivičnom postupku pa je obavezao okrivljenog da ovom sudu na ime troškova postupka uplati novčani iznos od 143,00 eura, kao i 30,00 eura na ime paušala u roku od 15 dana po pravosnažnosti presude. Troškovi postupka u iznosu od 82,50 eura odnose se na ime nagrade vještaku saobraćajne struke i u iznosu od 60,50 eura na ime nagrade vještaku medicinske struke. Visinu paušala sud je odmjerio u skladu sa čl. 226 ZKP-a shodno imovnom stanju, dužini trajanja i složenosti postupka.
          </p>
          <p>
            Sa izloženog, odlučeno je kao u izreci presude.
          </p>
        </motivation>
      </judgmentBody>
    </judgment>
  </akomaNtoso>