<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <judgment>
    <meta>

      <identification source="#ospg">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/me/judgement/os-pg/2017-09-06/k-444-17/main"/>
          <FRBRuri value="/akn/me/judgement/os-pg/2017-09-06/k-444-17"/>
          <FRBRalias value="/eli/me/xxx" name=""/>
          <FRBRdate date="2017-09-06" name="Generation"/>
          <FRBRauthor href="#ospg" as="#author"/>
          <FRBRcountry value="me"/>
          <FRBRnumber value="k-444-17"/>
          <FRBRname value="publicLaw"/>
          <FRBRprescriptive value="true"/>
          <FRBRauthoritative value="true"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/me/judgement/os-pg/2017-09-06/k-444-17/cnr@/main"/>
          <FRBRuri value="/akn/me/judgement/os-pg/2017-09-06/k-444-17/cnr@"/>
          <FRBRdate date="2017-09-06" name="Generation"/>
          <FRBRauthor href="#ospg" as="#editor"/>
          <FRBRlanguage language="me"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/me/judgement/os-pg/2017-09-06/k-444-17/cnr@/main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/me/judgement/os-pg/2017-09-06/k-444-17/cnr@.akn"/>
          <FRBRdate date="2017-09-06" name="Generation"/>
          <FRBRauthor href="#ospg" as="#editor"/>
          <FRBRformat value="xml"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <references source="#ospg">
        <TLCOrganization eId="ospg" href="https://sudovi.me/ospg" showAs="Osnovni sud u Podgorici"/>
        <TLCRole eId="editor" href="/ontology/role/editor" showAs="Editor"/>
        <TLCRole eId="author" href="/ontology/role/author" showAs="Author"/>
      </references>
      <analysis source="#ospg">
        <judicial>
          <result type="approve"/>
          <supports id="jdc01">
            <source href="#casesReferences"/>
            <destination href="/me/judgement/os-pg/2017-09-06/k-444-17"/>
          </supports>
        </judicial>
      </analysis>
    </meta>

    <header>
      <judge refersTo="#djukovic">Đuković Goran</judge>
      <party refersTo="#gd" as="#Defendant">G.D.</party>
      <party refersTo="#mm" as="#Plaintiff">M.M.</party>
      <neutralCitation>[2017] OSPG K 444</neutralCitation>
      <courtType>Basic Court</courtType>
    </header>

    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p style="text-align: center;">
          U IME CRNE GORE
        </p>
        <p>
          OSNOVNI SUD U PODGORICI, sudija <judge id="jud01" refersTo="#djukovic">Đuković Goran</judge> uz učešće Radević Sanje kao zapisničara, u krivičnom predmetu protiv okrivljenog <party id="p1" refersTo="#gd" as="#Defendant">G. D.</party> iz Podgorice, zbog krivičnog djela teško djelo protiv bezbjednosti javnog saobraćaja iz <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan348">čl. 348</ref>
          <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan348-stav03">st. 3</ref> u vezi <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan339">čl. 339</ref>
          <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan339-stav03">st. 3</ref> u vezi <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan339-stav01">st. 1</ref>
          <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml">Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, rješavajući po optužnom predllogu ODT Podgorica Kt.br. 603/17 od <date date="2017-06-02">02.06.2017.</date> godine, nakon održanog glavnog i javnog pretresa u prisustvu zastupnika optužbe, savjetnika ODT-a Podgorica <party id="p2" refersTo="#mm" as="#Plaintiff">M.M.</party> i okrivljenog, dana <date date="2017-09-06">06.09.2017.</date> godine, donio je i istog dana javno objavio,
        </p>
        <p style="text-align: center;">
          PRESUDU
        </p>
      </introduction>

      <background>
        <p>
          Okrivljeni:
        </p>
        <p>
          <party id="p1" refersTo="#gd" as="#Defendant">G. D.</party> , JMB ... od oca R. i majke R., rodjene O., rođen .... godine, u P. sa prebivalištem u P., ul. Z. o. br. ..., državljanin Crne Gore, razumije crnogorski jezik, penzioner, udovac, otac dvoje djece, pismen, lošeg imovnog stanja, neosuđivan,
        </p>
      </background>

      <decision>
        <p style="text-align: center;">
          KRIV JE
        </p>
        <p>
          Što je :
        </p>
        <p>
          Dana <date date="2017-02-15">15. Februara 2017.</date> godine, oko 19,00 časova, u P., na magistralnom putu K. P., u mjesto D., svjestan da svojom radnjom može učiniti djelo ali je olako držao da do toga neće doći ili da će moći spriječiti nastupanje zabranjene posledice pa je ne pridržavajući se saobraćajnih propisa iz <ref href="/akn/me/act/2012-06-28/33-2012/cnr@/main.xml#clan29">čl. 29</ref>
          <ref href="/akn/me/act/2012-06-28/33-2012/cnr@/main.xml#clan29-stav01">st. 1</ref>
          <ref href="/akn/me/act/2012-06-28/33-2012/cnr@/main.xml">ZOBS-a na putevima</ref> ugrozio saobraćaj i doveo u opasnost život i tijelo ljudi na način što je upravljao vozilom marke ''A. A3'' reg. OZNAKA PG AV ... iz pravca K. u pravcu P. pri čemu način kretanja vozila nije prilagodio tako da nastavi kretanje desnom stranom kolovoza u smjeru kretanja, već je vozilo otpočelo zanošenje i prešlo u lijevu kolovoznu traku namijenjenu za kretanje vozila iz suprotnog smjera, a zatim i van kolovoza gdje je vozilo ostvarilo kontakt sa betonskim zaštitnim stubom i metalnom zaštitnom ogradom i zaustavilo na zemljanom proširenju sa lijeve strane puta, kojom prilikom je oštećeni V. M. zadobio tešku tjelesnu povredu i vidu preloma sedmog i devetog rebra sa lijeve strane, te prelom sedmog rebra sa desne strane pri čemu je okrivljeni u odnosu na težu posljedicu - tešku tjelesnu povredu postupao sa svjesnim nehatom.
        </p>
        <p>
          - čime je izvršio krivično djelo ugrožavanje javnog saobraćaja iz <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan348">čl. 348</ref>
          <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan348-stav03">st. 3</ref> u vezi <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan339">čl. 339</ref>
          <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan339-stav03">st. 3</ref> u vezi <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan339-stav01">st. 1</ref>
          <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml">Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>,
        </p>
        <p>
          Pa sud okrivljenom primjenom citiranih zakonskih propisa te čl. 3, 4, 5, 13, 16, 32, 42, 52, 53 i 54 Krivičnog zakonika Crne Gore, te čl.226, 229, i 374 Zakonika o krivičnom postupku, izriče,
        </p>
        <p style="text-align: center;">
          USLOVNU OSUDU
        </p>
        <p>
          Kojom mu prethodno utvrdjuje kaznu zatvora u trajanju od 3 (tri) mjeseca i istovremeno odredjuje da se utvrdjena kazna neće izvršiti ukoliko okrivljeni u roku od 1 (jedne) godine po pravosnažnosti presude ne izvrši novo krivično djelo.
        </p>
        <p>
          Obavezuje se okrivljeni da ovom sudu na ime troškova krivičnog postupka uplati novčani iznos od 143,00 eura i 30,00 eura na ime paušala u roku od 15 dana po pravosnažnosti presude.
        </p>
      </decision>

      <motivation>
        <p style="text-align: center;">
          Obrazloženje
        </p>
        <p>
          <omissis>
            ... Some of the content was deleted to not have a too long text ...
          </omissis>
        </p>
        <p>
          Odlučujući o krivičnoj sankciji, sud je u smislu čl. 42 Krivičnog zakonika Crne Gore, cijenio sve okolnosti koje utiču da kazna bude manja ili veća, pa je od olakšavajućih okolnosti na strani okrivljenog cijenio, otac dvoje djece, pretpostavljenu neosuđivanost, pa je u odsustvu otežavajućih okolnosti okrivljenom, shodno čl. 53 i 54 Krivičnog zakonika Crne Gore, izrekao uslovnu osudu, kao u izreci presude, nalazeći da će se i sa prijetnjom izvršenja kazne zatvora u trajanju od tri mjeseca i vremenom provjeravanja u periodu od jedne godine, na okrivljenog u dovoljnoj mjeri uticati da ubuduće ne vrši krivična djela, čime će se sa uspjehom ostvariti svrha uslovne osude iz čl. 52 st. 2 Krivičnog zakonika Crne Gore, u okviru opšte svrhe izricanja krivičnih sankcija u smislu čl. 4 st. 2 Krivičnog zakonika Crne Gore.
        </p>
        <p>
          Na osnovu čl.229 st. 1 Zakonika o krivičnom postupku, sud je obavezao okrivljenog, da na ime troškova krivičnog postupka uplati ovom sudu iznos od 159,50 eura, koji iznos se odnosi i to: 82,50 eura na ime nagrade vještaku saobraćajne struke i 77,00 eura na ime nagrade vještaku medicinske struke i da na ime sudskog paušala kao posebnog dijela troškova krivičnog postupka uplati ovom sudu iznos od 30,00 eura, koji je odmjeren shodno dužini trajanja postupka, složenosti predmeta i imovinskim prilikama okrivljenog, koje je obavezan platiti u roku od 15 dana po pravosnažnosti presude.
        </p>
        <p>
          Na osnovu čl. 374 Zakonika o krivičnom postupku odlučeno je kao u izreci presude.
        </p>
      </motivation>
    </judgmentBody>
  </judgment>
</akomaNtoso>
