<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <judgment>
    <meta>

      <identification source="#ospg">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/me/judgement/os-pg/2016-06-03/k-61-16/main"/>
          <FRBRuri value="/akn/me/judgement/os-pg/2016-06-03/k-61-16"/>
          <FRBRalias value="/eli/me/xxx" name=""/>
          <FRBRdate date="2016-06-03" name="Generation"/>
          <FRBRauthor href="#ospg" as="#author"/>
          <FRBRcountry value="me"/>
          <FRBRnumber value="k-61-16"/>
          <FRBRname value="publicLaw"/>
          <FRBRprescriptive value="true"/>
          <FRBRauthoritative value="true"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/me/judgement/os-pg/2016-06-03/k-61-16/cnr@/main"/>
          <FRBRuri value="/akn/me/judgement/os-pg/2016-06-03/k-61-16/cnr@"/>
          <FRBRdate date="2016-06-03" name="Generation"/>
          <FRBRauthor href="#ospg" as="#editor"/>
          <FRBRlanguage language="me"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/me/judgement/os-pg/2016-06-03/k-61-16/cnr@/main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/me/judgement/os-pg/2016-06-03/k-61-16/cnr@.akn"/>
          <FRBRdate date="2016-06-03" name="Generation"/>
          <FRBRauthor href="#ospg" as="#editor"/>
          <FRBRformat value="xml"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <references source="#ospg">
        <TLCOrganization eId="ospg" href="https://sudovi.me/ospg" showAs="Osnovni sud u Podgorici"/>
        <TLCRole eId="editor" href="/ontology/role/editor" showAs="Editor"/>
        <TLCRole eId="author" href="/ontology/role/author" showAs="Author"/>
      </references>
      <analysis source="#ospg">
        <judicial>
          <result type="approve"/>
          <supports id="jdc01">
            <source href="#casesReferences"/>
            <destination href="/me/judgement/os-pg/2016-06-03/k-61-16"/>
          </supports>
        </judicial>
      </analysis>
    </meta>

    <header>
      <judge refersTo="#mijuskovic-stamatovic">Larisa Mijušković-Stamatović</judge>
      <party refersTo="#mm" as="#Defendant">G.B.</party>
      <party refersTo="#odtpg" as="#Plaintiff">Osnovno državno tužilaštvo u Podgorici</party>
      <neutralCitation>[2017] OSPG K 61</neutralCitation>
      <courtType>Basic Court</courtType>
    </header>

    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p style="text-align: center;">
          U IME CRNE GORE
        </p>
        <p>
          OSNOVNI SUD U PODGORICI kao prvostepeni, krivični, po sudiji <judge id="jud01" refersTo="#mijuskovic-stamatovic">Larisi Mijušković- Stamatović</judge> , uz učešće Valentine Vukašinović, kao zapisničara u krivičnom predmetu protiv okrivljenog <party id="p1" refersTo="#gb" as="#Defendant">G.B.</party> iz Podgorice, zbog krivičnog djela ugrožavanje javnog saobraćaja iz <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan339">čl. 339</ref>
          <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan339-stav03">st. 3</ref> u vezi <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan339-stav01">st. 1</ref>
          <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml">Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, odlučujući po optužnom predlogu<party id="p2" refersTo="#odtpg" as="#Plaintiff"> ODT-a Podgorica</party>
          <ref href="/me/judgment/os-pg/2016-02-03/kt-1010-15">Kt.br. 1010/15</ref> od <date date="2016-02-03">03.02.2016.</date> godine, kojeg je na glavnom pretresu zastupao Mihailović Vladan , savjetnik na radu kod ODT-a Podgorica, nakon glavnog i javnog pretresa održanog dana <date date="2016-05-31">31.05.2016.</date> godine u prisustvu stranaka, donio je, a dana <date date="2016-06-03">03.06.2016.</date> godine i javno objavio,
        </p>
        <p style="text-align: center;">
          PRESUDU
        </p>
      </introduction>

      <background>
        <p>
          Okrivljeni:
        </p>
        <p>
          <party id="p3" refersTo="#gb" as="#Defendant">G.B.</party> , od oca N. majke S. rođene G. rođen ... godine u Podgorici, sa prebivalištem u mjestu rođenja, Ul. ... br. xxxx, državljanin Crne Gore, pismen, završio osnovnu školu, zaposlen kao vozač, oženjen, otac troje djece, lošeg imovnog stanja, ranije osuđivan i to presudom Osnovnog suda u Podgorici K.br. 09/1075 od <date date="2009-09-29">29.09.2009.</date> godine zbog krivičnog djela iz čl. 239 st. 1 Krivičnog Zakonika kojom je osuđen na 30 dana zatvora uslovno na jednu godinu ;
        </p>
      </background>

      <decision>
        <p style="text-align: center;">
          KRIV JE
        </p>
        <p>
          Što je :
        </p>
        <p>
          Dana ..... godine, oko ..... časova, u P, na pješačkom trotoaru u M ulici, ne pridržavajući se saobraćajnih propisa iz <ref href="/akn/me/act/2012-06-28/33-2012/cnr@/main.xml#clan26">čl. 26</ref>
          <ref href="/akn/me/act/2012-06-28/33-2012/cnr@/main.xml#clan26-stav02">st. 2</ref> i <ref href="/akn/me/act/2012-06-28/33-2012/cnr@/main.xml#clan28">28</ref>
          <ref href="/akn/me/act/2012-06-28/33-2012/cnr@/main.xml#clan28-stav01">st. 1</ref>
          <ref href="/akn/me/act/2012-06-28/33-2012/cnr@/main.xml">Zakona o bezbjednosti saobraćaja na putevima</ref>, ugrozio saobraćaj tako da je doveo u opasnost život i tijelo ljudi na način što je, upravljajući vozilom marke „Iveco” registarskih oznaka PG...xxx, pješačkim trotoarom - površinom koja nije namijenjena za kretanje vozila, otpočeo vožnju unazad, a da se prethodno nije uvjerio da takvu radnju može da učini na bezbjedan način, usljed čega je zadnjim dijelom vozila udario pješaka - oštećenu R.L., koja se kretala trotoarom iza vozila, od kojeg udarca je ista zadobila lake tjelesne povrede u vidu nagnječenja predjela lijevog koljena sa nagnječno - razdernom ranom u predjelu lijevog koljena, nagnječenja predjela desnog koljena, nagnječenje predjela zgloba desnog ramena, tj. predjela zgloba između desne ramenjače i desne lopatice i nagnječenja predjela gornjeg zgloba desnog ručja, tj. predjela zgloba između desne žbice i kostiju desnog ručja: desne čunaste, desne polumjesečaste i desne troroge kosti, pri čemu je okrivljeni bio svjestan da takvom radnjom može ugroziti javni saobraćaj i dovesti u opasnost život i tijelo ljudi, ali je olako držao da do toga neće doći
        </p>
        <p>
          - čime je izvršio krivično djelo ugrožavanje javnog saobraćaja iz <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan339">čl. 339</ref>
          <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan339-stav03">st. 3</ref> u vezi <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan339-stav01">st. 1</ref>
          <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml">Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>,
        </p>
        <p>
          - pa mu Sud, primjenom citiranog zakonskog propisa, te čl. 3, 4, 5, 13, 16, 32, 33, 36, 42, 52, 53 i 54 Krivičnog Zakonika Crne Gore, te čl. 226, 227, 229 i 374 Zakonika o krivičnom postupku izriče
        </p>
        <p style="text-align: center;">
          USLOVNU OSUDU
        </p>
        <p>
          Kojom mu utvrđuje kaznu zatvora u trajanju od 3 (tri) mjeseca i istovremeno određuje da se ista neće izvršiti ako okrivljeni u roku od 1 (jedne) godine po pravnosnažnosti presude ne izvrši novo krivično djelo.
        </p>
        <p>
          Obavezuje se okrivljeni da na ime troškova krivičnog postupka uplati na račun budžetskih sredstava Crne Gore iznos od 143,00 € (stotinučetrdesettrieura), kao i iznos od 50,00 € (pedeseteura) na ime sudskog paušala, sve prednje u roku od 15 (petnaest) dana po pravnosnažnosti presude, pod prijetnjom prinudne naplate.
        </p>
        <p>
          Oštećena R.L. se radi ostvarivanja imovinsko - pravnog zahtjeva upućuje na redovnu građansku parnicu.
        </p>
      </decision>

      <motivation>
        <p style="text-align: center;">
          Obrazloženje
        </p>
        <p>
          <omissis>
            ... Some of the content was deleted to not have a too long text ...
          </omissis>
        </p>
        <p>
          Odluku o troškovima krivičnog postupka Sud je donio na osnovu čl. 226, 227 i 229 Zakonika o krivičnom postupku, a isti se odnose na troškove vještačenja po vještaku saobraćajne struke u iznosu od 82,50 €, te troškove vještačenja po vještaku medicinske struke u iznosu od 60,50 €, što čini ukupan iznos troškova postupka od 143,00 €, kao i iznos od 50,00 € na ime sudskog paušala, koji je odmjeren prema trajanju i složenosti postupka, te imovinskim prilikama okrivljenog.
        </p>
        <p>
          Oštećenu R. L. Sud je, radi ostvarivanja imovinsko-pravnog zahtjeva, temeljom čl. 239 Zakonika o krivičnom postupku, uputio na parnični postupak, budući da ista nije precizirala iznos odštetnog zahtjeva, a dokazi provedeni na glavnom pretresu nijesu dali pouzdan osnov za njegovo utvrđenje i dosuđenje, dok bi pribavljanje drugih dokaza vodilo isključivo odugovlačenju ovog postupka, a sve pri činjenici da se oštećena izjasnila da će imovinsko - pravni zahtjev ostvariti u drugom sudskom postupku.
        </p>
        <p>
          Na osnovu izloženog, u skladu sa čl. 374 Zakonika o krivičnom postupku, odlučeno je kao u izreci presude.
        </p>
      </motivation>
    </judgmentBody>
  </judgment>
</akomaNtoso>
