<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <judgment>
    <meta>

      <identification source="#osba">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/me/judgement/os-ba/2019-02-06/k-4-19/main"/>
          <FRBRuri value="/akn/me/judgement/os-ba/2019-02-06/k-4-19"/>
          <FRBRalias value="/eli/me/xxx" name=""/>
          <FRBRdate date="2019-02-06" name="Generation"/>
          <FRBRauthor href="#osba" as="#author"/>
          <FRBRcountry value="me"/>
          <FRBRnumber value="k-4-19"/>
          <FRBRname value="publicLaw"/>
          <FRBRprescriptive value="true"/>
          <FRBRauthoritative value="true"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/me/judgement/os-ba/2019-02-06/k-4-19/cnr@/main"/>
          <FRBRuri value="/akn/me/judgement/os-ba/2019-02-06/k-4-19/cnr@"/>
          <FRBRdate date="2019-02-06" name="Generation"/>
          <FRBRauthor href="#osba" as="#editor"/>
          <FRBRlanguage language="me"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/me/judgement/os-ba/2019-02-06/k-4-19/cnr@/main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/me/judgement/os-ba/2019-02-06/k-4-19/cnr@.akn"/>
          <FRBRdate date="2019-02-06" name="Generation"/>
          <FRBRauthor href="#osba" as="#editor"/>
          <FRBRformat value="xml"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <references source="#osba">
        <TLCOrganization eId="osba" href="https://sudovi.me/osba" showAs="Osnovni sud u Beranama"/>
        <TLCRole eId="editor" href="/ontology/role/editor" showAs="Editor"/>
        <TLCRole eId="author" href="/ontology/role/author" showAs="Author"/>
      </references>
      <analysis source="#osba">
        <judicial>
          <result type="approve"/>
          <supports id="jdc01">
            <source href="#casesReferences"/>
            <destination href="/me/judgement/os-ba/2019-02-06/k-4-19"/>
          </supports>
        </judicial>
      </analysis>
    </meta>

    <header>
      <judge refersTo="#culafic">Aleksandar Ćulafić</judge>
      <party refersTo="#bz" as="#Defendant">B. Z.</party>
      <party refersTo="#bm" as="#Plaintiff">Bojović Marko</party>
      <neutralCitation>[2019] OSBA K 4</neutralCitation>
      <courtType>Basic Court</courtType>
    </header>

    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p style="text-align: center;">
          U IME CRNE GORE
        </p>
        <p>
          OSNOVNI SUD U BERANAMA po sudiji pojedincu <judge id="jud01" refersTo="#culafic">Aleksandru Ćulafiću</judge> uz učešće samostalnog referenta Milice Milanović, kao zapisničara, u krivičnom predmetu protiv okrivljenog <party id="p1" refersTo="#bz" as="#Defendant">B. Z.</party>, iz B., zbog krivičnog djela ugrožavanje javnog saobraćaja iz <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan339">čl. 339</ref>
          <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan339-stav01">st. 1</ref>
          <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml">Krivičnog zakonika Crne Gore</ref>, po optužnom predlogu Osnovnog državnog tužilaštava u Beranama Kt.br. 326/18 od <date date="2018-12-24">24.12.2018.</date> godine, nakon održanog glavnog i javnog pretresa u prisustvu Državnog tužioca ODT-a u Beranama <party id="p2" refersTo="#bm" as="#Plaintiff">Bojović Marka</party> i okrivljenog <party id="p3" refersTo="#bz" as="#Defendant">B. Z.</party>, dana <date date="2019-02-06">06.02.2019.</date> godine, donio je i javno objavio
        </p>
        <p style="text-align: center;">
          P R E S U D U
        </p>
      </introduction>

      <background>
        <p>
          Okrivljeni <party id="p4" refersTo="#bz" as="#Defendant">B. Z.</party>, JMB ..., od oca R. i majke P., rođene Z., rođen .... godine u B., sa prebivalištem u selu Z., opština B., državljanin Crne Gore, oženjen, otac 2 djece, pismen sa završenom OŠ, nezaposlen, lošeg imovnog stanja, osuđivan presudom Osnovnog suda u Beranama K.br. 97/09 od 01.06.2009. godine zbog krivičnog djela iz čl. 412 st. 2 KZCG, i izrečena mu kazna zatvora u trajanju od 4 mjeseca uslovno za jednu godinu i presudom Osnovnog suda u Beranama K.br. 307/91 od 27.11.1991. godine, zbog krivičnog djela iz čl. 143 st. 1 KZCG, i osuđen na novčanu kaznu u iznosu od 3.000,00 dinara.
        </p>
      </background>

      <decision>
        <p style="text-align: center;">
          K r i v j e:
        </p>
        <p>
          Što je:
        </p>
        <p>
          Dana <date date="2018-11-03">03.11.2018.</date> godine, oko 10,40 časova na lokalnom putu u mjestu D. R. - B., opština B., upravljajući p.m.v. marke "S. V." reg.oznaka ... iz pravca sela Z. suprotno odredbama <ref href="/akn/me/act/2012-06-28/33-2012/cnr@/main.xml#clan45">čl. 45</ref>
          <ref href="/akn/me/act/2012-06-28/33-2012/cnr@/main.xml#clan45-stav04">st. 4</ref>
          <ref href="/akn/me/act/2012-06-28/33-2012/cnr@/main.xml">ZOBS-a na putevima</ref>, ugrozio saobraćaj i doveo u opasnost živote i tijela ljudi, na način što je bez važeće vozačke dozvole upravljao neregistrovanim vozilom i što na potezu sa više uzastopnih krivina gdje je put u zasjeku u neprilagođenoj oštroj horizontalnoj krivini, i vertikalnoj dubokoj konkavnoj krivini, zbog nedovoljne širine puta nije zaustavio svoje vozilo i na putu zauzeo položaj koji omogućava mimoilaženje sa p.m.v. marke "F. P." reg.oznake BR BN ... kojim je iz pravca B. upravljala R. V., usled čega je čeonom desnom stranom svog vozila ostvario kontakt sa čeonom lijevom stranom zaustavljenog p.m.v. "F.P." kojom prilikom je saputnica u tom vozilu K. L., zadobila lake tjelesne povrede u vidu oguljotine lijeve strane čela, iako je bio svjestan da svojom radnjom može učiniti djelo i njegove zabranjenosti, pa je na to pristao, dok je olako držao da do lake tjelesne povrede nekog lica neće doći.
        </p>
        <p>
            - čime je izvršio krivično djelo ugrožavanje javnog saobraćaja iz <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan339">čl. 339</ref>
          <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml#clan339-stav01">st. 1</ref>
          <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/main.xml">Crne Gore</ref>.
        </p>
        <p>
            pa mu sud, primjenom citiranih zakonskih propisa, te čl. 2, 4, 5, 13, 15, 32, 36, 42, 52, 53 i 54 Krivičnog zakonika Crne Gore i čl. 226, 229 i 374 ZKP-a, i z r i č e
        </p>
        <p style="text-align: center;">
            USLOVNU OSUDU
        </p>
        <p>
          Kojom mu utvrđuje kaznu zatvora u trajanju od 6 (šest) mjeseci i istovremeno određuje da se ista neće izvršiti ako okrivljeni u periodu od dvije godine po pravosnažnosti presude ne učini novo krivično djelo.
        </p>
        <p>
          Okrivljeni se obavezuje da na ime paušala uplati iznos od 30,00 € (trideset), na račun Državnog trezora Crne Gore broj 907-83001-19, kao i na ime troškova krivičnog postupka iznos od 291,50€, a sve u roku od 15 dana po pravosnažnosti presude, pod prijetnjom posledica prinudnog izvršenja.
        </p>
        <p>
          Imovinsko-pravnog zahtjeva nije bilo.
        </p>
      </decision>

      <motivation>
        <p style="text-align: center;">
            Obrazloženje
        </p>
        <p>
          <omissis>
              ... Some of the content was deleted to not have a too long text ...
          </omissis>
        </p>
        <p>
            Odlučujući u pogledu vrste i visine kazne, sud je razmotrio okolnosti od uticaja na odmjeravanje iste, te shodno čl. 42 Krivičnog Zakonika Crne Gore, na strani okrivljenog našao olakšavajuće okolnosti i to: da se radi o starijem porodičnom čovjeku, ocu dvoje djece, nezaposlenom licu siromašnog imovnog stanja, da je priznao krivično djelo i izrazio kajanje, po mišljenju suda iskreno, dok je sud imao u vidu da je okrivljeni dva puta kažnjavan i to jednom 1991. godine novčanom kaznom u iznosu od 3.000,00 dinara, a drugi put 2009. godine kaznom zatvora 4 mjeseca uslovno za jednu godinu, dakle, prije 10 i više godina, tako da sud iste nije cijenio kao otežavajuće okolnosti, jer su bili ispunjeni uslovi za zakonsku rehabilitaciju za iste osude, dok je sud kao posebno olakšavajuće okolnosti cijenio i činjenicu da se oštećena nije pridružila krivičnom gonjenju, niti je postavila imovinsko-pravni zahtjev protiv okrilvljenog, pa je sud mišljenja da sve olakšavajuće okolnosti na strani okrivljenog predstavljaju osnov za izricanje uslovne osude kao krivične sankcije, pa je istom utvrdio kaznu zatvora u trajanju od 6 (šest) mjeseci, pri tom cijeneći da bi pristupanje izvršenju utvrđene kazne suviše represivno djelovalo na okrivljenog, nego da će i samo upozorenje, uz prijetnju kaznom, dovoljno uticati na njega da ubuduće ne vrši ova i slična krivična djela, i na taj način ostvariti svrha kažnjavanja iz čl. 32 Krivičnog zakonika Crne Gore, te je okrivljenom ostavio rok provjeravanja od dvije godine. Okrivljenom je ukazano na značaj uslovne osude i mogućnost njenog opoziva.
        </p>
        <p>
           Shodno čl. 226 i 229 Zakonika o krivičnom postupku, odlučeno je da okrivljeni na ime paušala plati iznos od 30,00€, imajući u vidu složenost i trajanje krivičnog postupka i imovinske prilike okrivljenog, kao i da plati na ime troškova postupka iznos od 291,50€ i isti se odnose na ime vještačenja od strane vještaka medicinske struke dr Miodraga Šoća u iznosu od 82,50€, vještačenje od strane vještaka saobraćajne struke Milenka Čabarkape u iznosu od 209,00€, a koji troškovi su isplaćeni iz budžetskih sredstava.
        </p>
        <p>
            Sa prednje iznijetih razloga, shodno čl. 374 Zakonika o krivičnom postupku, odlučeno je kao u izreci presude.
        </p>
      </motivation>
    </judgmentBody>
  </judgment>
</akomaNtoso>
