<akomaNtoso xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0">
  <act>
    <meta>
      <identification source="#mek">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003"/>
          <FRBRalias value="/eli/me/xxx" name=""/>
          <FRBRdate date="2003-12-25" name="Generation"/>
          <FRBRauthor href="#mek" as="#author"/>
          <FRBRcountry value="me"/>
          <FRBRnumber value="70-2003"/>
          <FRBRname value="publicLaw"/>
          <FRBRprescriptive value="true"/>
          <FRBRauthoritative value="true"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@"/>
          <FRBRdate date="01-01-2004" name="Generation"/>
          <FRBRauthor href="#mek" as="#editor"/>
          <FRBRlanguage language="cnr"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/!main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@./!main.akn"/>
          <FRBRdate date="01-01-2004" name="Generation"/>
          <FRBRauthor href="#mek" as="#editor"/>
          <FRBRformat value="xml"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <references source="#mek">
        <TLCOrganization eId="mek" href="https://www.gov.me/mek" showAs="Ministarstvo ekonomskog razvoja i turizma"/>
        <TLCRole eId="editor" href="/ontology/role/editor" showAs="Editor"/>
        <TLCRole eId="author" href="/ontology/role/author" showAs="Author"/>
      </references>
    </meta>
    <preface>
      <p>
        <docTitle>
          KRIVIČNI ZAKONIK CRNE GORE
        </docTitle>
      </p>
    </preface>
    <body>
      <chapter eId="glava3">
        <num>GLAVA TREĆA</num>
        <heading>KAZNE</heading>
        <section eId="glava3-poglavlje01">
          <num>1. </num>
          <heading>Svrha kažnjavanja, vrste kazni i uslovi za njihovo izricanje</heading>
          <subheading>Vrste kazni</subheading>
          <article eId="clan33">
            <num>Član 33</num>
            <paragraph eId="clan33-stav01">
              <intro>
                Učinocu krivičnog djela mogu se izreći sljedeće kazne:
              </intro>
              <point eId="clan33-stav01-tacka01">
                <num>1)</num>
                <content>
                  <p> kazna dugotrajnog zatvora;</p>
                </content>
              </point>
              <point eId="clan33-stav01-tacka02">
                <num>2)</num>
                <content>
                  <p>kazna zatvora;</p>
                </content>
              </point>
              <point eId="clan33-stav01-tacka03">
                <num>3)</num>
                <content>
                  <p>novčana kazna;</p>
                </content>
              </point>
              <point eId="clan33-stav01-tacka04">
                <num>4)</num>
                <content>
                  <p> rad u javnom interesu.</p>
                </content>
              </point>
            </paragraph>
          </article>
          <subheading>Kazna zatvora</subheading>
          <article eId="clan36">
            <num>Član 36</num>
            <paragraph eId="clan36-stav01">
              <content>
                <p>
              Kazna zatvora ne može biti kraća od trideset dana niti duža od dvadeset godina.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan36-stav02">
              <content>
                <p>
              Kazna zatvora iz stava 1 ovog člana izriče se na pune godine i mjesece, a do šest mjeseci i na dane.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
        </section>
        <section eId="glava3-poglavlje02">
          <num>2. </num>
          <heading>Odmjeravanje kazne</heading>
          <subheading>Opšta pravila o odmjeravanju kazne</subheading>
          <article eId="clan42">
            <num>Član 42</num>
            <paragraph eId="clan42-stav01">
              <content>
                <p>
              Sud će učiniocu krivičnog djela odmjeriti kaznu u granicama koje su zakonom propisane za to djelo, imajući u 
              vidu svrhu kažnjavanja i uzimajući u obzir sve okolnosti koje utiču da kazna bude manja ili veća (olakšavajuće i 
              otežavajuće okolnosti), a naročito: stepen krivice, pobude iz kojih je djelo učinjeno, jačinu ugrožavanja ili 
              povrede zaštićenog dobra, okolnosti pod kojima je djelo učinjeno, raniji život učinioca, njegove lične prilike, 
              njegovo držanje poslije učinjenog krivičnog djela, a naročito njegov odnos prema žrtvi krivičnog djela kao i druge 
              okolnosti koje se odnose na ličnost učinioca.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan42-stav02">
              <content>
                <p>
              Pri odmjeravanju novčane kazne sud će posebno uzeti u obzir i imovno stanje učinioca.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan42-stav03">
              <content>
                <p>
              Okolnost koja je obilježje krivičnog djela ne može se uzeti u obzir i kao otežavajuća, odnosno olakšavajuća 
              okolnost, izuzev ako prelazi mjeru koja je potrebna za postojanje krivičnog djela ili određenog oblika krivičnog 
              djela ili ako postoje dvije ili više ovakvih okolnosti, pa je samo jedna dovoljna za postojanje težeg, odnosno lakšeg 
              oblika krivičnog djela.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <subheading>Kazna zatvora</subheading>
          <article eId="clan36">
            <num>Član 36</num>
            <paragraph eId="clan36-stav01">
              <content>
                <p>
              Kazna zatvora ne može biti kraća od trideset dana niti duža od dvadeset godina.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan36-stav02">
              <content>
                <p>
              Kazna zatvora iz stava 1 ovog člana izriče se na pune godine i mjesece, a do šest mjeseci i na dane.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
        </section>
      </chapter>
      <chapter eId="glava4">
        <num>GLAVA ČETVRTA</num>
        <heading>MJERE UPOZORENJA</heading>
        <section eId="glava4-poglavlje01">
          <num>1. </num>
          <heading>Uslovna osuda i sudska opomena</heading>
          <subheading>Svrha uslovne osude i sudske opomene</subheading>
          <article eId="clan52">
            <num>Član 52</num>
            <paragraph eId="clan52-stav01">
              <content>
                <p>
              Mjere upozorenja su: uslovna osuda i sudska opomena.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan52-stav02">
              <content>
                <p>
              U okviru opšte svrhe krivičnih sankcija (član 4 stav 2), svrha uslovne osude i sudske opomene je da se prema 
              učiniocu krivičnog djela ne primijeni kazna za lakša krivična djela, kad to nije nužno radi krivičnopravne zaštite i 
              kad se može očekivati da će upozorenje uz prijetnju kazne (uslovna osuda) ili samo upozorenje (sudska opomena) 
              dovoljno uticati na učinioca da više ne vrši krivična djela.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <subheading>Uslovna osuda</subheading>
          <article eId="clan53">
            <num>Član 53</num>
            <paragraph eId="clan53-stav01">
              <content>
                <p>
              Uslovnom osudom sud učinocu krivičnog djela utvrđuje kaznu i istovremeno određuje da se ona neće izvršiti, ako 
              osuđeni za vrijeme koje odredi sud, a koje ne može biti kraće od jedne niti duže od pet godina (vrijeme 
              provjeravanja) ne učini novo krivično djelo.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan53-stav02">
              <content>
                <p>
              Sud može u uslovnoj osudi odrediti da će se kazna izvršiti i ako osuđeni u određenom roku ne vrati imovinsku 
              korist pribavljenu izvršenjem krivičnog djela, ne naknadi štetu koju je prouzrokovao krivičnim djelom ili ne 
              ispuni druge obaveze predviđene u krivičnopravnim odredbama. Rok za ispunjenje tih obaveza utvrđuje sud u 
              okviru određenog vremena provjeravanja.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan53-stav03">
              <content>
                <p>
              Mjere bezbjednosti, izrečene uz uslovnu osudu, izvršavaju se.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <subheading>Uslovi za izricanje uslovne osude</subheading>
          <article eId="clan54">
            <num>Član 54</num>
            <paragraph eId="clan54-stav01">
              <content>
                <p>
              Uslovna osuda se može izreći kad je učiniocu utvrđena kazna zatvora u trajanju do dvije godine.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan54-stav02">
              <content>
                <p>
              Za krivična djela za koja se može izreći kazna zatvora u trajanju od deset godina ili teža kazna ne može se izreći 
              uslovna osuda.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan54-stav03">
              <content>
                <p>
              Uslovna osuda se ne može izreći ako nije proteklo više od pet godina od pravosnažnosti osude kojom je učiniocu 
              izrečena kazna za umišljajno krivično djelo. Uslovna osuda se ne može izreći učiniocu kome su već izrečene dvije 
              uslovne osude.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan54-stav04">
              <content>
                <p>
              Pri odlučivanju da li će izreći uslovnu osudu sud će, vodeći računa o svrsi uslovne osude, posebno uzeti u obzir 
              ličnost učinioca, njegov raniji život, njegovo ponašanje poslije izvršenog krivičnog djela, stepen krivice i druge 
              okolnosti pod kojima je djelo učinjeno
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan54-stav05">
              <content>
                <p>
              Ako je učiniocu utvrđena i kazna zatvora i novčana kazna, uslovna osuda može se izreći samo za kaznu zatvora.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
          <subheading>Sudska opomena</subheading>
          <article eId="clan65">
            <num>Član 65</num>
            <paragraph eId="clan65-stav01">
              <content>
                <p>
              Sudska opomena može se izreći za krivična djela za koja je propisan zatvor do jedne godine ili novčana kazna, a 
              učinjena su pod takvim olakšavajućim okolnostima koje ih čine naročito lakim.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan65-stav02">
              <content>
                <p>
              Za određena krivična djela i pod uslovima predviđenim zakonom sudska opomena može se izreći i kad je propisan 
              zatvor do tri godine.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan65-stav03">
              <content>
                <p>
              Sudsku opomenu sud može izreći za više krivičnih djela učinjenih u sticaju, ako za svako od tih djela postoje 
              uslovi iz <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/!main.xml#clan65-stav01">st. 1</ref> i <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/!main.xml#clan65-stav02">2</ref> ovog člana.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan65-stav04">
              <content>
                <p>
              Pri odlučivanju da li će izreći sudsku opomenu sud će, vodeći računa o svrsi sudske opomene, posebno uzeti u 
              obzir ličnost učinioca, njegov raniji život, njegovo ponašanje poslije izvršenja krivičnog djela, a naročito njegov 
              odnos prema žrtvi krivičnog djela, stepen krivice i druge okolnosti pod kojima je djelo učinjeno.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
            <paragraph eId="clan65-stav05">
              <content>
                <p>
              Sudska opomena ne može se izreći vojnim licima za krivična djela protiv Vojske Crne Gore.
                </p>
              </content>
            </paragraph>
          </article>
        </section>
      </chapter>
      <chapter eId="glava27">
        <num>GLAVA DVADESET SEDMA</num>
        <heading>KRIVIČNA DJELA PROTIV BEZBJEDNOSTI JAVNOG SAOBRAĆAJA</heading>
        <subheading>Svrha uslovne osude i sudske opomene</subheading>
        <article eId="clan339">
          <num>Član 339</num>
          <paragraph eId="clan339-stav01">
            <content>
              <p>
              Učesnik u saobraćaju na putevima koji se ne pridržava saobraćajnih propisa i time tako ugrozi saobraćaj da 
              dovede u opasnost život ili tijelo ljudi ili imovinu čija vrijednost prelazi iznos od dvadeset hiljada eura, pa usljed 
              toga kod drugog nastupi laka tjelesna povreda ili drugom prouzrokuje imovinsku štetu koja prelazi iznos od tri 
              hiljade eura,
              kazniće se zatvorom do tri godine.
              </p>
            </content>
          </paragraph>
          <paragraph eId="clan339-stav02">
            <content>
              <p>
              Ko se ne pridržava saobraćajnih propisa i time ugrozi željeznički, brodski, autobuski saobraćaj ili saobraćaj 
              žičarom tako da dovede u opasnost život ili tijelo ljudi ili imovinu čija vrijednost prelazi iznos od dvadeset hiljada 
              eura,
              kazniće se zatvorom od šest mjeseci do šest godina.
              </p>
            </content>
          </paragraph>
          <paragraph eId="clan339-stav03">
            <content>
              <p>
              Ako je djelo iz <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/!main.xml#stav01">st. 1</ref> i <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/!main.xml#stav02">2</ref> ovog člana učinjeno iz nehata,
              učinilac će se kazniti novčanom kaznom ili zatvorom do jedne godine.
              </p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
        <subheading>Teška djela protiv bezbjednosti javnog saobraćaja</subheading>
        <article eId="clan348">
          <num>Član 348</num>
          <paragraph eId="clan348-stav01">
            <content>
              <p>
              Ako je usljed djela iz <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/!main.xml#clan339">čl. 339</ref>
                <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/!main.xml#stav01">st. 1</ref> i <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/!main.xml#stav01">2</ref>, 340 st. 1 i 2, 341 stav 1, 344 i 346 st. 1 i 2 ovog zakonika nastupila teška 
              tjelesna povreda nekog lica ili imovinska šteta koja prelazi iznos od četrdeset hiljada eura,
              učinilac će se kazniti zatvorom od jedne do osam godina.
              </p>
            </content>
          </paragraph>
          <paragraph eId="clan348-stav02">
            <content>
              <p>
              Ako je usljed djela iz <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/!main.xml#clan339">čl. 339</ref>
                <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/!main.xml#stav01">st. 1</ref> i <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/!main.xml#stav01">2</ref>, 340 st. 1 i 2, 341 stav 1, 344 i 346 st. 1 i 2 ovog zakonika nastupila smrt 
              jednog ili više lica,
              učinilac će se kazniti zatvorom od dvije do dvanaest godina.
              </p>
            </content>
          </paragraph>
          <paragraph eId="clan348-stav03">
            <content>
              <p>
              Ako je usljed djela iz <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/!main.xml#clan339">čl. 339</ref>
                <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/!main.xml#stav03">stav 3</ref>, 340 stav 3, 341 stav 2 i 346 stav 3 ovog zakonika nastupila teška tjelesna 
              povreda nekog lica ili imovinska šteta koja prelazi iznos od četrdeset hiljada eura,
              učinilac će se kazniti zatvorom do četiri godine.
              </p>
            </content>
          </paragraph>
          <paragraph eId="clan348-stav03">
            <content>
              <p>
              Ako je usljed djela iz <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/!main.xml#clan339">čl. 339</ref>
                <ref href="/akn/me/act/2003-12-25/70-2003/cnr@/!main.xml#stav03">stav 3</ref>, 340 stav 3, 341 stav 2 i 346 stav 3 ovog zakonika nastupila smrt jednog ili više lica,
              učinilac će se kazniti zatvorom od jedne do osam godina.
              </p>
            </content>
          </paragraph>
        </article>
      </chapter>
    </body>
  </act>
</akomaNtoso>
